Рассмотрим теплообмен в смесителе. Пусть из трубы с холодной водой поступает поток $m_\text{х} \unit{кг/с}$ воды с температурой $T_\text{х}$, а из трубы с горячей --- $m_\text{г} \unit{кг/с}$ с температурой $T_\text{г}$. Тогда температуру воды, вытекающей из смесителя, можно найти из уравнения теплового баланса для промежутка времени $\Delta t$:
\begin{equation}
m_\text{х} \Delta t c T_\text{х} + m_\text{г} \Delta t c T_\text{г} = (m_\text{х} + m_\text{г}) \Delta t c T, 
\label{9-1-1}
\end{equation}
где $c$ --- теплоёмкость воды. Выражая $T$, получим
\begin{equation}
T = \frac{m_\text{х} T_\text{х} + m_\text{г} T_\text{г}}{m_\text{х} + m_\text{г}}.
\label{eq:9-1-2}
\end{equation}
С помощью этой формулы запишем температуры, когда краны открыты на $\sfrac{2}{3}$ и $\sfrac{1}{4}$ и наоборот:
\begin{equation}
\begin{cases}
\dfrac{m_1 T_\text{х} + m_2 T_\text{г}}{m_1 + m_2} = 30 \cels,\\[10pt]
\dfrac{m_2 T_\text{х} + m_1 T_\text{г}}{m_1 + m_2} = 60 \cels,
\end{cases}
\label{9-1-3}
\end{equation}
\begin{equation}
m_1 = \frac{2}{3} M, \quad m_2 = \frac{1}{4} M,
\end{equation}
где $M$ --- максимальный поток воды в трубе. Требуется найти температуру $T^*$ воды, вытекающей из смесителя, если краны открыть полностью. В этом случае выражение (\ref{eq:9-1-2}) упрощается:
\begin{equation}
T^* = \frac{M T_\text{х} + M T_\text{г}}{2 M} = \frac{T_\text{х} + T_\text{г}}{2}.
\label{9-1-4}
\end{equation}
Из системы (\ref{9-1-3}) можно найти отдельно $T_\text{х}$ и $T_\text{г}$, но мы сразу рассмотрим сумму её частей: 
\begin{equation}
\frac{m_1 T_\text{х} + m_2 T_\text{г}}{m_1 + m_2} + \frac{m_2 T_\text{х} + m_1 T_\text{г}}{m_1 + m_2} = \frac{(m_1 + m_2) T_\text{х} + (m_1 + m_2) T_\text{г}}{m_1 + m_2} = T_\text{х} + T_\text{г} = 2 T^*.
\label{9-1-5}
\end{equation}
Получили удвоенную искомую температуру. Значит, $T^* = \frac{1}{2} (30 \cels + 60 \cels) = 45 \cels$.
